\section{Ingenieurmäßiges Vorgehen}

Software Engineering zeichnet sich durch ingenieurmäßiges Vorgehen aus.
\textit{Schader und Rundshagen} merken zu IV an:

\blockquote[{\cite[2]{SR94}}]{
    Im
    Rahmen der Durchführung eines Softwareprojekts werden hier Prinzipien aus den Ingenieurdisziplinen verfolgt - d.h. es wird versucht, den
    Entwicklungsprozeß zu strukturieren und wiederholbar zu gestalten.
    [\ldots]
    Ziele, die durch ein ``ingenieurmäßiges`` Vorgehen bei der Softwareentwicklung erreicht werden sollen, sind unter anderem:
    \begin{itemize}
        \item Korrektheit und Überprüfbarkeit,
        \item  Robustheit,
        \item  Erweiterbarkeit,
        \item  Wiederverwendbarkeit,
        \item  Effizienz,
        \item  Benutzerfreundlichkeit sowie
        \item  Wartungsfreundlichkeit des entstehenden Softwareprodukts.
    \end{itemize}

}

\begin{tcolorbox}
    \textbf{Software Engineering} ist dann erfolgreich eingesetzt worden, wenn der Nutzen der Software für den Kunden höher ist als die Kosten und dies in der Lebenszeit der Software so bleibt (vgl.\cite[5]{Wed09}).
\end{tcolorbox}

\noindent
Der \textbf{Nutzen} von Software bestimmt sich bspw. aus Verkaufspreis und verkaufter Anzahl, Einsparungen, Einhaltung gesetzlicher Vorschriften usw.\\

\noindent
Die \textbf{Kosten} setzen sich i.d.R. aus Personalaufwand für die Entwicklung und Vermarktung , Schulung, Pflege der Software (auch: Dokumentation) usw. zusammen.\\

\subsection*{Kosten minimieren}
Die Aufgabe von SE ist auch, Kosten im Produktionsprozess sowie der späteren Wartung möglichst gering zu halten, durch
\begin{itemize}
    \item Einsatz bewährter Methoden und Werkzeuge
    \item Wiederverwendung von Lösungen
    \item Qualitätsarbeit, um Folgekosten für Korrekturarbeiten zu vermeiden
    \item gutes Teamklima (weniger Konflikte = höhere Produktivität, mehr Erfolg)
\end{itemize}

\subsection*{Nutzen maximieren}
Das \textbf{Paretoprinzip} besagt, dass in $20$\% der eingesetzten Zeit $80$\% der Ergebnisse geliefert werden\footnote{
s. \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Paretoprinzip} - abgerufen 24.03.2024
}.\\
Umgekehrt bedeutet das, dass in $80$\% der Zeit nur $20$\% Ergebnisse erzielt werden.\\
Hier muss das Management sicherstellen, dass nicht-benötigte Funktionalität nicht (unnötigerweise) umgesetzt wird.
Auf nicht benötigte Qualitätsziele sollte deshalb verzichtet werden.\\

\subsection*{Strategien}
Bei der Bearbeitung einer Aufgabe sollte man die Probleme und ihre Wichtigkeit verstehen: Kosten und Nutzen der Vorgehensweise und Technologie sollten immer kritisch hinterfragt werden\footnote{
    was auch während der Entwicklung bzw. bei der Wartung eines Systems zutrifft, wo bei den Defects / Anforderungen zwischen \textit{Severity} und \textit{Priority} unterschieden wird: \textit{Severity} bezeichnet hier den Grad der Auswirkung, den ein Defect / ein fehlendes Feature auf den operativen Zustand des Systems hat, \textit{Priority} die Priorität, mit der ein fehlendes Feature implementiert bzw. ein Defect behoben werden soll, meist aus der Perspektive der \textit{Geschäftlichkeit}. So kann ein Defect mit einer hohen Severity eine niedrige Priorität zugewiesen bekommen, wenn der Defect zwar das komplette System zum Absturz bringt, dies aber nur äußerst selten aufgrund bestimmter Randbedingungen auftritt, die nur einen vernachlässigbaren geringen Anteil von Endanwendern betrifft.
}.

\subsection*{Machbarkeit}
Entwicklung von großen Systemen mit (sehr) vielen Mitarbeitern\footnote{
oder auch die Entwicklung von Systemen, an die spezielle Qualitätsanforderungen gestellt werden} ist ohne SE-Methoden nicht machbar; die Entwicklung in großen Teams ist bspw. nur durch ausgefeiltes Projektmanagement effektiv und effizient.